\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
%\let\newfloat=\undefined    % Workaround para usar o pacote algorithm
%\usepackage{algorithm}      % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode}       % Para escrever algoritmos
%\usepackage{clrscode3e}     % Para escrever algoritmos; mais simples que os pacotes acima
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={UNIPAMPA}{Computação}{UNIPAMPA}{abntex}{TCC},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}
%   linktocpage,
%   colorlinks,
%   citecolor=webgreen,
%   urlcolor=Maroon,
%   linkcolor=RoyalBlue,
%   filecolor=black,
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Financeiro}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}
%\instituicao{P2P IT Services}
%\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC II


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Acrônimos/Siglas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{tcc}{
  short = TCC,
  long  = Trabalho de Conclusão de Curso,
  long-plural-form = Trabalhos de Conclusão de Curso,
  class = acronimos
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}

%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.65]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.75]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.65]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.75]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

% *************************************************************************************************
\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

\begin{comment}
  %cutter={M1234x}, % INFORMAÇÃO QUE VAI NA FICHA CATALOGRÁFICA
  %cdu={100.0*01.10},  % Define o identificador CDU do documento, fornecido pela Secretaria do Curso (verificar se é necessário).
  keywords={Modelo de texto, UNIPAMPA, Latex}, % Define as palavras-chave que deverão constar na Ficha Catalográfica, separadas por vírgulas.
  firstcommitteemember={Nome membro da banca 1\\ UNIPAMPA},
  secondcommitteemember={Nome membro da banca 2\\ Instituição},
\end{comment}

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual

%\input{textuais/conhecendo o modulo financeiro}
%\input{textuais/utilizando o sistema}
%\input{textuais/atualizacoes}
%\input{textuais/contas a pagar}
%\input{textuais/contas a receber}
%\input{textuais/movimentos bancarios}
%\input{textuais/caixinha}
%\input{textuais/consultas}
%\input{textuais/relatorios}
%\input{textuais/painel}

%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Financeiro}\label{financeiro}
%==============================================================================

Este módulo é uma ferramenta administrativa que possibilita o acompanhamento dos eventos financeiros e recursos de uma empresa.
Entre suas inúmeras funções, permite estes controles dentro de uma gestão financeira:

\begin{itemize}
	\item Planejamento financeiro das operações, por meio de orçamentos.
	\item Acompanhamento dos eventos que resultam em entrada ou desembolsos de recursos, pelo uso do Fluxo de Caixa e que tem como finalidade permitir ao administrador, em tempo real, a tomada de decisões referentes à disponibilidade de caixa.
	\item Transparência nas operações, pela contabilização dos dados.
	\item Controle de títulos e valores, de clientes e de fornecedores.
	\item Administração dos registros de títulos a pagar e receber.
	\item Comunicação bancária.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Financeiro}

O módulo Financeiro atende às seguintes necessidades:

\begin{itemize}
	\item Controle dos títulos a receber;
	\item Adiantamentos;
	\item Títulos provisórios;
	\item Controle orçamentário por natureza, em até 5 moedas distintas;
	\item Controle de aplicação financeira;
	\item Controle de contratos financeiros;
	\item Facilidade e agilidade no tratamento entre empresa e banco;
	\item Borderô automático;
	\item Instruções bancárias.
	\item Comunicação bancária (Cnab);
	\item Empresa $\to$ Banco;
	\item Banco $\to$ Empresa;
	\item Saldos bancários;
	\item Emissão de extratos;
	\item Reconciliação bancária;
	\item Boletos;
	\item Relatórios de conferência Cnab;
	\item Controle de comissões;
	\item Comissões pela emissão de títulos;
	\item Comissões pela baixa de títulos (com ``\%'' diferenciadas);
	\item Acompanhamento do histórico de clientes;
	\item Maior saldo devedor;
	\item Média de atraso;
	\item Maior atraso;
	\item Pagamentos efetuados;
	\item Razão conta corrente;
	\item Controle dos saldos dos clientes;
	\item Vencidos;
	\item A vencer;
	\item Pedidos sem crédito;
	\item Pedidos com crédito;
	\item Controle dos saldos a receber;
	\item Valor total vencido;
	\item Valor total a vencer;
	\item Quantidade de títulos em aberto;
	\item Quantidade de títulos vencidos;
	\item Diário auxiliar;
	\item Resumo cobrança;
	\item Contabilização dos movimentos, on-line ou off-line;
	\item Projeção financeira em 4 moedas;
	\item Pelo referencial (em dias);
	\item Pela tendência inflacionária;
	\item Controle de disponibilidade (por caixa).
\end{itemize}

\section{Fluxo de Caixa}

\begin{itemize}
	\item União de contas a pagar e a receber;
	\item Controle em 5 moedas;
	\item Simulação financeira com a entrada hipotética de empréstimos, antecipações ou postergações;
	\item Considerações, além dos títulos, dos pedidos de compra e venda em carteira, aplicações/resgates futuros, comissões, títulos em atraso e títulos provisórios;
	\item Apresentação gráfica do fluxo;
\end{itemize}


\section{Contas a Pagar}
\begin{itemize}
	\item Dar manutenção nas Contas a Pagar;
	\item Efetuar liberação de Títulos a Pagar;
	\item Substituição de Títulos Provisórios;
	\item Gerar Faturas a Pagar;
	\item Compensação das Contas a Pagar;
	\item Cheques sobre Títulos;
	\item Cheques Avulsos;
	\item Redepósitos;	
	\item Tabelas de Motivos de Baixas;
	\item Baixas Individuais ou por Lotes;
	\item Geração de Cheques;
	\item Liberação de Cheques;
	\item Realizar Borderôs de Pagamentos;
	\item Realizar Manutenção de Pagamentos;
	\item Gerar Arquivos para SISPAG;
	\item Realizar a recepção de Arquivos do SISPAG;
	\item Gerar Arquivos de Envios para Pagamentos em Banco;
	\item Realizar a Recepção do Arquivos de CNAB;
	\item Realizar as Baixas Automáticas de Títulos a Pagar;
	\item Compensação entre Carteiras;
	\item Funções Diversas Contas a Pagar.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{sigafin_fluxo_contas_a_pagar}
	\label{sigafin_fluxo_contas_a_pagar}
	\legend{Fluxo operacional do contas a pagar}
\end{figure}

\subsection{Consultas a Pagar}
As consultas podem ser realizadas pelos seguintes critérios:
\begin{itemize}
	\item Posição Financeira de Fornecedores;
	\item Posição de Títulos do Contas a Pagar.
	\item Emissão de Relatórios.
\end{itemize}	
	
%\subsection{Fluxo operacional do contas a pagar - necessária subseção?}

\section{Contas a Receber}
\begin{itemize}
	\item Dar manutenção nas Contas a Receber;
	\item Renegociações das Contas a Receber;
	\item Gerar Faturas a Receber;
	\item Compensações das Contas a Receber;
	\item Realizar Borderôs de Recebimentos e Transferências Bancárias;
	\item Manutenção dos Borderôs;
	\item Cheques Recebidos;
	\item Devolução de Cheques;
	\item Configurar Boletos Bancários e a sua emissão;
	\item Configurar a Tabela de Motivos de Baixas;
	\item Realizar as Baixas dos Títulos de forma Individual ou por Lote;
	\item Realizar a Recepção do Arquivo de Cobrança;
	\item Verificar as Comissões geradas;
	\item Baixa de títulos a Receber com cheques e com Controle de saldos de cheques a serem compensados;
	\item Efetuar “Recebimentos Diversos”, isto é, várias formas de pagamento;
	\item Otimizar ou centralizar as funções do Contas a Receber, utilizando a rotina;
	\item Funções do Contas a Receber.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{sigafin_fluxo_contas_a_receber}
	\label{sigafin_fluxo_contas_a_receber}
	\legend{Fluxo operacional do contas a receber}
\end{figure}


\subsection{Consultas a Receber}
As consultas podem ser realizadas pelos seguintes critérios:
\begin{itemize}
	\item Genéricas;
	\item Posição Financeira de Clientes;
	\item Posição de Títulos de Contas a Receber;
	\item Emissão dos Relatórios.
\end{itemize}

%\subsection{Fluxo operacional do contas a receber}


%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================

Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, atráves do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login1}
	\legend{Tela de login do sistema}
\end{figure}


\section{Tela inicial}

Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``favoritos'';
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo;
	\item \textbf{Localizar:} é um buscador, digite a palavra e o sistema mostrará uma busca, está busca será feita em todos os módulos a que o usuário tem acesso;
	\item \textbf{Atualizações:} Impute de informações;
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema;
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão;
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema;
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
	\legend{Tela inicial do sistema}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterá-lo sem ter que sair do sistema. Basta clicar no nome do módulo a esquerda e então escolher o módulo desejado. As imagens a seguir demonstram os procedimentos abordados anteriormente. Logo após, serão apresentados os parâmetros iniciais.

Note que, na parte inferior da tela, temos informações sobre os parâmetros iniciais do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{trocando_mod_emp_fil2}
	\label{trocando_mod_emp_fil2}
\end{figure}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e na tela que se segue clique em ``Finalizar''. O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema. Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de módulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). \textbf{Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!}	

%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================

O menu de ``Atualizações'' diz respeito a diversas operações que farão entrada e/ou alteração de dados no sistema Protheus.

\section{Cadastros}
O passo mais importante para viabilizar o Sistema Microsiga Protheus® é realizar corretamente os cadastros. Desta forma, é necessário conhecer as informações referentes a seus campos e possibilidades.
Em caso de dúvida sobre o preenchimento de um campo, clique sobre ele e tecle Enter + F1. O help do campo aparecerá na forma de uma caixa de diálogo.

%% IMAGEM DO MENU DE CADASTRO
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_cad}
	\label{menu_cad}
\end{figure}


\subsection{Fornecedores}
Esta rotina permite registrar fornecedores tipo: Pessoa física, Pessoa jurídica, ou Outros (Exterior - uso para importação). O pagamento dos fornecedores é feito por meio de títulos a pagar gerados pelos registros dos documentos de entrada, ou por registros manuais utilizando os recursos disponíveis no módulo Financeiro.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_fornecedor}
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_cad_botoes}
	\label{tela_cad_fornecedor}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_preenchimento}
	\label{tela_cad_fornecedor}
\end{figure}


\subsection{Clientes}
Cliente é a entidade que possui necessidades de produtos e serviços a serem supridas pela sua empresa. Manter um cadastro de clientes atualizado é uma ferramenta muito preciosa para usuários dos mais diversos segmentos. É necessário conhecer sobre quem são as entidades com as quais se está negociando.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_cliente}
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_cad_cl_botoes}
	\label{tela_cad_cliente}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_cl_preenchimento}
	\label{tela_cad_cl_preenchimento}
\end{figure}

%Conceitualmente, a maioria das vezes em que é emitido um Documento de Saída, o destinatário é considerado um cliente independente do tipo que ele possua ou da denominação que a empresa tenha determinado para ele.
É importante o preenchimento de todos os campos, sendo eles obrigatórios ou não, pois facilita o gerenciamento pelo sistema.


\subsection{Bancos}
O cadastro de bancos permite a inclusão de bancos, caixas e agentes cobradores com os quais uma empresa trabalha. As contas correntes devem ser cadastradas individualmente, mesmo que pertençam ao mesmo banco.
%Este cadastro está presente em todas as transações financeiras do Protheus e é de extrema importância para controle do fluxo de caixa, emissão de borderôs e baixas dos títulos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_banco}
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_cad_bc_botoes}
	\label{tela_cad_banco}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_cad_bc_preenchimento}
	\label{tela_cad_bc_preenchimento}
\end{figure}

Este controle é possível nas seguintes rotinas:
\begin{itemize}
	\item Inclusão de Recebimento Antecipado;
	\item Inclusão de Pagamento Antecipado;
	\item Transferência e Borderô (Contas a Receber);
	\item Borderô (Contas a Pagar);
	\item Baixas no Contas a Receber (Normal, Lote e Automática);
	\item Baixas no Contas a Pagar (Normal, Lote e Automática);
	\item Movimentações Bancárias (Manuais, Transferências, etc.);
	\item Geração de Cheques (Junção, Cheques s/Títulos e Avulsos).
\end{itemize}


\subsection{Naturezas}
O cadastro de naturezas é de extrema importância para o controle gerencial do sistema, já que possibilita o controle das finanças da empresa sem a colaboração direta da Contabilidade na geração automática de títulos. É através da natureza que o sistema faz a classificação dos títulos a pagar e a receber, conforme a operação. As naturezas podem ser classificadas em analíticas ou sintéticas, permitindo a totalização dos relatórios financeiros baseados em naturezas sintéticas.
%O cadastro de naturezas pode ser exibido de formas:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Padrão:} exibe os dados da natureza.
	\item \textbf{Estruturada:} exibe a tela dividida em duas partes: uma com a árvore da natureza e a outra com os dados da natureza.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_pad_nat}
	\label{tela_pad_nat}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_estrut_nat}
	\label{tela_estrut_nat}
\end{figure}

As naturezas permitem classificar a origem das receitas e despesas, agrupando as movimentações com características comuns, como por exemplo:

\begin{itemize}
	\item Pagamento de fornecedores;
	\item Recebimento de clientes;
	\item Gastos gerais;
	\item Pagamentos de luz, água, etc.
\end{itemize}
	
Para permitir o controle gerencial, as naturezas devem ser informadas nas rotinas de Orçamentos, Documento de Entrada, Pedidos de Vendas, Documento de Saída, e em todas as movimentações financeiras, o que viabiliza o acompanhamento do orçado com o realizado.


\subsection{Condições de Pagamento}
As negociações de compras e vendas de produtos ou serviços, normalmente, se baseiam nas condições de pagamento.  Elas determinam como e quando serão efetuados os pagamentos, especificando datas de vencimentos, número e valores das parcelas, descontos e acréscimos.

O Protheus permite a composição de diferentes condições de pagamento, considerando três campos principais: Código, Tipo e Cond. Pagto., sendo que a base da condição é determinada pelo campo Tipo. Conforme o tipo da condição, o sistema irá tratar de forma diferenciada o conteúdo dos campos Código e Cond. Pagto, o que permite a configuração de diferentes condições de pagamento, para aplicação aos pagamentos tanto de fornecedores como de clientes.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_condpag}
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_cad_condpag_botoes}
	\label{tela_cad_condpag}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_cad_condpag_preenchimento}
	\label{tela_cad_condpag_preenchimento}
\end{figure}


\section{Contas a Pagar}
Essa rotina manipula as funções de títulos a pagar em uma única tela, englobando várias operações que também podem ser acessadas pelo menu.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_ctas_pagar}
	\label{menu_ctas_pagar}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar}
	\label{tela_func_ctas_pagar}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_func_ctas_pagar_botoes}
	\label{tela_func_ctas_pagar_botoes}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_preenchimento}
	\label{tela_func_ctas_pagar_preenchimento}
\end{figure}

Atenção para os campos obrigatórios: (Campos que tem o * vermelho do lado direito ou o nome está em negrito). Após este preenchimento, confirme e o título estará no sistema.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Prefixo:} quando o título vem do ``Compras'' será a série da nota de entrada. Lançando manualmente indico colocar ``MAN'' de Manual. Isso facilita a identificação dos títulos nos relatórios.
	\item \textbf{Número do título:} quando o título vem do ``Compras'' será o número da nota de entrada. Lançado manualmente é o número do documento, para documentos sem numeração indico criarem regras para a numeração.
	\item \textbf{Tipo:} quando o título vem do ``Compras'' será o tipo de documento (EX: NF). O tipo pode ser BOL, NF, PA etc.
	Obs: Para se criar um Pagamento antecipado basta escolher o tipo PA.
	\item \textbf{Natureza:} código para identificar a procedência do título. Deve ser cadastrada conforme a necessidade;
	\item \textbf{Fornecedor:} fornecedor a quem se refere o título;
	\item \textbf{Data de vencimento:} data de vencimento do título
	\item \textbf{Data de vencimento real:} É preenchida quando a data de vencimento cai em sábado ou domingo, jogando o vencimento para o próximo dia útil.
	\item \textbf{Valor do título:} valor real do título, sem abatimentos ou acréscimos.
\end{itemize}


\subsection{Desdobramento de Título}
Quando se desejar lançar várias parcelas de um mesmo documento pode ser feito o desdobramento, onde um vira até 999 títulos (Ex: Concessionária), pode se lançar 12 parcelas, já provisionando os lançamentos de todo o ano. O campo ``Valor'' e ``Data de vencimento'' podem ser alterados manualmente após o desdobramento. Para utilizar marque a opção desdobramento como SIM.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_desdob}
	\label{tela_desdob}
\end{figure}

Em seguida será apresentada a tela solicitando:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Condição de pagamento:} escolhendo uma condição já pré-definida o sistema impossibilita a digitação das parcelas. Se deixar em branco será solicitado preencher o campo número de parcelas.
	\item \textbf{Número de Parcelas:} preencha quantas parcelas (títulos) deseja criar com base no atual.
	\item \textbf{Total ou Parcela:} coloque ``TOTAL'' se o valor do título original deve ser dividido entre as parcelas. Se escolher ``PARCELA'' serão criadas parcelas do mesmo valor do título original.
	\item \textbf{Período de vencimento (em dias):}  coloque os dias de intervalo entre as parcelas, EX: 30 (30 em 30 dias).
	\item \textbf{Histórico:} preencha com um texto esclarecendo o desdobramento.
	\item Confirme para incluir o título.
\end{itemize}

Obs: O título original sempre estará com baixado e o sistema criará as parcelas.

Em caso de dúvida acesse ``Ações relacionadas / Legenda''

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_pagar_leg}
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_func_ctas_pagar_leg2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_leg}
\end{figure}


\subsection{Fatura}
Fatura nada mais é do que juntar vários títulos de um mesmo fornecedor criando um novo no valor total e com condição de pagamento a escolher.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_fat}
	\label{tela_func_ctas_pagar_fat}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_fat2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_fat2}
\end{figure}

Confirme os dados. Na tela seguinte, selecione os títulos que farão parte desta fatura.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_fun_ctas_pagar_fat3}
	\label{tela_fun_ctas_pagar_fat3}
\end{figure}

Na parte de cima, temos o total dos títulos selecionados, a quantidade de títulos e o total da fatura. Ao confirmar se o total da fatura não for igual ao total selecionado será apresentada uma tela para alterar o valor da fatura, e este deve ser igual ao total dos títulos. Na tela seguinte selecione a forma de pagamento desta fatura. Após a confirmação os títulos selecionados serão baixados e a fatura criada no valor total.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_func_ctas_pagar_fat4}
	\label{tela_func_ctas_pagar_fat4}
\end{figure}


\subsection{Compensação}
Para acessar a função de compensação:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_func_ctas_pagar_comp}
	\label{tela_func_ctas_pagar_comp}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Esteja posicionado no título a compensar.
	\item Os parâmetros apresentados são referente ao novo documento que será criado. Preencha conforme a necessidade
	\item Atenção o campo ``Valor'' é obrigatório mas se não for Correspondente ao total, pode ser alterado na tela seguinte. Confirme.
	\item Na tela seguinte marque o(s) título(s) a compensar e confirme.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_func_ctas_pagar_comp2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_comp2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_func_ctas_pagar_comp3}
	\label{tela_func_ctas_pagar_comp3}
\end{figure}

\subsection{Baixa Manual}
A baixa manual permite efetuar as baixas dos títulos a pagar individualmente. Visualmente, os títulos lançados no Contas a Pagar apresentam uma esfera indicativa ao lado esquerdo, na janela de manutenção de Baixas a Pagar.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_func_ctas_pagar_baixamanual}
	\label{tela_func_ctas_pagar_baixamanual}
\end{figure}


\subsection{Motivo da Baixa}
Os motivos da baixa podem ser normal, dação e devolução. É possível criar mais motivos de baixa em: ``Financeiro/miscelânea/arquivo/tabela motivo de baixa''. Para fazer a inclusão, clique no botão ``Insert'' na parte inferior da tela. Atenção para o preenchimento dos campos:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_tab_mot_baixas}
	\label{menu_tab_mot_baixas}
\end{figure}

%\begin{itemize}
%	\item Sigla: Sigla para fácil identificação
%	\item Descrição: Descrição deste motivo de baixa
%	\item Carteira: Motivo da baixa, pode ser: a pagar, a receber ou ambas
%	\item Movimento bancário: Se deve gerar movimento ou não
%	\item Comissão: se deve gerar comissão ou não
%	\item Cheque: se deve gerar cheque ou não
%	\item Banco: Pode se baixar com cheque, para isso preencha o número do cheque no campo correspondente.
%	Na parte da direita é possível incluir descontos, multa, taxa de permanência e no campo total pode se alterar caso a baixa seja parcial. \textcolor{Red}{(não entendi.. voltou pro funções ctas a pagar?)}	
%\end{itemize}

Preencha os campos conforme a necessidade. No caso dúvida no preenchimento de algum dos campos, selecione o respectivo campo e aperte ``F1'' para abrir a tela de ajuda. Para fechar a tela de ajuda, aperte ``Esc''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_tab_mot_baixas}
	\label{tela_tab_mot_baixas}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_tab_mot_baixas_insert}
	\label{tela_tab_mot_baixas_insert}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_tab_mot_baixas_edit}
	\label{tela_tab_mot_baixas_edit}
\end{figure}


\subsection{Cancelar Baixa}
Para acessar a função de cancelamento de baixa, acesse o menu como indicado na figura abaixo. Logo após, posicione no título na tela seguinte confirme o cancelamento do mesmo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_func_ctas_pagar_canc_baixa}
	\label{tela_func_ctas_pagar_canc_baixa}
\end{figure}


\subsection{Baixa Automática}
Esta rotina para efetua a baixa de títulos a pagar automaticamente. Para acessá-la:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom}
	\label{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom}
\end{figure}

Filtre por título ou borderô

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom2}
\end{figure}

Na tela seguinte selecione os títulos a baixar e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom3}
	\label{tela_func_ctas_pagar_baixa_autom3}
\end{figure}

O borderô de pagamento serve para juntar títulos e enviar ao banco, facilitando a organização, envio, a recepção e baixa. Para montar um borderô de pagamento, acesse:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_func_ctas_pagar_bordero}
	\label{tela_func_ctas_pagar_bordero}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_func_ctas_pagar_bordero2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_bordero2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_bordero3}
	\label{tela_func_ctas_pagar_bordero3}
\end{figure}


\subsection{Gerando arquivo CNAB}
Para gerar o arquivo CNAB:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_func_ctas_pagar_cnab}
	\label{tela_func_ctas_pagar_cnab}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_cnab2}
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_func_ctas_pagar_cnab3}
	\label{tela_func_ctas_pagar_cnab2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_cnab4}
	\label{tela_func_ctas_pagar_cnab4}
\end{figure}

Preencha os parâmetros conforme indicado:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Borderô de e até:} número do borderô que gerou
	\item \textbf{Arquivo de configuração:} Nome do layout (este será passado pelo analista da P2P);
	\item \textbf{Arquivo de saída:} local que será salvo o arquivo o arquivo a ser gerado;
	\item \textbf{Banco:} banco, agência e conta para onde enviará o arquivo;
	\item \textbf{Sub conta:} sub conta cadastrada no parâmetro de banco;
	\item \textbf{Modelo:} Modelo 2 sempre;
	\item \textbf{Considera filiais abaixo:} este parâmetro serve para filtrar filial (colocar ``Não'');
	\item \textbf{Filial de e até:} em branco caso não deseje filtrar;
	\item \textbf{Receita bruta acumulada:} Se desejar colocar a receita bruta da empresa.
\end{itemize}

Na próxima tela clique em gerar arquivo. Vá no caminho escolhido pegue o arquivo e envie ao banco (como um anexo).

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_pagar_cnab5}
	\label{tela_func_ctas_pagar_cnab5}
\end{figure}


\subsection{Arquivo de Retorno}
Para ler o arquivo de retorno:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{tela_func_ctas_pagar_arq_ret}
	\label{tela_func_ctas_pagar_arq_ret}
\end{figure}

Preencha os parâmetros e confirme. ATENÇÃO após confirmar o recebimento do arquivo! Aqueles que o banco estiver enviado como ``PAGO'' será baixado automaticamente.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_pagar_arq_ret2}
	\label{tela_func_ctas_pagar_arq_ret2}
\end{figure}


\section{Contas a Receber}
Da mesma forma que o Contas a Pagar, também existe um menu com as ``Funções de contas a receber'' para facilitar o manuseio do Contas a Receber.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{menu_ctas_receber}
	\label{menu_ctas_receber}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_receber}
	\label{tela_func_ctas_receber}
\end{figure}

Nesta tela de funções do contas a receber é possível utilizar várias rotinas, clicando no botão ``Ações Relacionadas''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_func_ctas_receber_botoes}
	\label{tela_func_ctas_receber_botoes}
\end{figure}


\subsection{Incluir um Título Manualmente}
A inclusão manual de títulos é feita de forma individual, via digitação. Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_func_ctas_receber_incluir_botao}
	\label{tela_func_ctas_receber_incluir_botao}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_receber_incluir}
	\label{tela_func_ctas_receber_incluir}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_receber_incluir2}
	\label{tela_func_ctas_receber_incluir2}
\end{figure}

Atenção para os campos obrigatórios! Esses campos possuem um ``\textcolor{Red}{*}'' do lado direito ou o nome está em negrito.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Prefixo:} quando o título vem do Faturamento será a série da nota de Saída, lançando manualmente indico colocar “MAN” de Manual. Isso facilita a identificação dos títulos nos relatórios;
	\item \textbf{Número do título:} quando o título vem do Faturamento será o número da nota de Saída, lançado manualmente é o número do documento, para documentos sem numeração indico criarem regras para a numeração;
	\item \textbf{Tipo:} quando o título vem do Faturamento será o tipo de documento EX: NF O tipo pode ser BOL, NF, PA etc;
	Obs: Para se criar um Recebimento antecipado basta escolher o tipo RA.
	\item \textbf{Natureza:} código para identificar a procedência do título, deve ser cadastrada conforme a necessidade;
	\item \textbf{Cliente:} cliente a quem se refere o título;
	\item \textbf{Data de vencimento:} data de vencimento do título;
	\item \textbf{Data de vencimento real:} é preenchida quando a data de vencimento cai em sábado ou domingo, jogando o vencimento para o próximo dia útil;
	\item \textbf{Valor do título:} valor real do título, sem abatimentos ou acréscimos.
\end{itemize}

Campos obrigatórios são somente estes, após este preenchimento, confirme e o título estará no sistema.


\subsection{Desdobramento de Título }
Quando se desejar lançar várias parcelas de um mesmo documento pode ser feito o desdobramento, onde um vira até 999 títulos.
\begin{itemize}
	\item Campo Valor e data de vencimento podem ser alterados manualmente após o desdobramento.
	\item Para utilizar marque a opção desdobramento como SIM.
\end{itemize}

Em seguida será apresentada a tela solicitando:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Condição de pagamento:} escolhendo uma condição já pré definida o sistema impossibilita a digitação das parcelas. Se deixar em branco será solicitado preencher o campo número de parcelas;
	\item \textbf{Número de Parcelas:} preencha quantas parcelas (títulos), deseja criar com base no atual;
	\item \textbf{Total ou Parcela:} coloque ``TOTAL'' se o valor do título original deve ser dividido entre as parcelas. Se escolher ``PARCELA'' serão criadas parcelas do mesmo valor do título original.
	\item \textbf{Período de vencimento (em dias):} coloque os dias de intervalo entre as parcelas. EX: 30 (30 em 30 dias);
	\item \textbf{Histórico:} preencha com um texto esclarecendo o desdobramento;
	\item Confirme para incluir o título
\end{itemize}

Obs: O título original sempre estará como baixado e o sistema criará as parcelas.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_receber_desdob}
	\label{tela_func_ctas_receber_desdob}
\end{figure}

Em caso de dúvida acesse Ações relacionadas/Legenda
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_func_ctas_receber_leg}
	\label{tela_func_ctas_receber_leg}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{tela_func_ctas_receber_leg2}
	\label{tela_func_ctas_receber_leg2}
\end{figure}



\subsection{Fatura}
Fatura nada mais é do que juntar vários títulos de um mesmo fornecedor criando um novo no valor total e com condição de pagamento a escolher.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{tela_func_ctas_receber_fat}
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_fat2}
	\label{tela_func_ctas_receber_fat}
\end{figure}

Confirme os dados. Na tela seguinte selecione os títulos que faram parte desta fatura. 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_fat3}
	\label{tela_func_ctas_receber_fat3}
\end{figure}

Na parte de cima, temos o total dos títulos selecionados, a quantidade de títulos e o total da fatura. Ao confirmar se o total da fatura não for igual ao total selecionado será apresentada uma tela para alterar o valor da fatura, este deve ser igual ao total dos títulos.

Na tela seguinte selecione a forma de pagamento desta fatura. Ao confirmar os títulos selecionados serão baixados e a fatura criada no valor total.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_fat4}
	\label{tela_func_ctas_receber_fat4}
\end{figure}


\subsection{Compensação}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_func_ctas_receber_comp}
	\label{tela_func_ctas_receber_comp}
\end{figure}

Esteja posicionado no título a compensar. Os parâmetros apresentados são referentes ao novo documento que será criado. Preencha os campos conforme a necessidade

Atenção! O campo ``Valor'' é obrigatório mas se não for correspondente ao total pode ser alterado na tela seguinte. Confirme o preenchimento, marque na tela seguinte o(s) título(s) a compensar e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_comp2}
	\label{tela_func_ctas_receber_comp2}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_receber_comp3}
	\label{tela_func_ctas_receber_comp3}
\end{figure}


\subsection{Baixa Manual}
A baixa manual possibilita registrar no Protheus o recebimento dos títulos.
Para acessar a rotina, posicione-se no título e acesse o menu ``Ações Relacionadas'' como indicado na figura a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_func_ctas_receber_baixa}
	\label{tela_func_ctas_receber_baixa}
\end{figure}

Na tela que se segue selecione:

\begin{itemize}
	\item Motivo da baixa
	\item Banco: Pode se baixar com cheque, para isso preencha o número do cheque no campo correspondente.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_receber_baixa2}
	\label{tela_func_ctas_receber_baixa2}
\end{figure}

Na parte da direita é possível incluir descontos, multa, taxa de permanência e no campo total pode se alterar caso a baixa seja parcial.

\subsection{Cancelar a Baixa}
Para fazer o cancelamento de uma baixa, posicione-se no título e acesse o menu ``Ações Relacionadas'' como indicado na figura a seguir. Na tela seguinte, posicione-se no título e confirme o cancelamento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_func_ctas_receber_canc_baixa}
	\label{tela_func_ctas_receber_canc_baixa}
\end{figure}


\subsection{Baixa Automática}
Essa rotina permite a baixa vários títulos de uma única vez. Para acessá-la:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_baixa_autom}
	\label{menu_baixa_autom}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_baixa_autom}
	\label{tela_func_ctas_receber_baixa_autom}
\end{figure}

Na tela mostrada na imagem acima, clique na opção ``Automática''. Logo após, preencha os parâmetros conforme a necessidade e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_func_ctas_receber_baixa_autom2}
	\label{tela_func_ctas_receber_baixa_autom2}
\end{figure}

Na tela acima, selecione os títulos a baixar e confirme.


\subsection{Gerando arquivo CNAB}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_func_ctas_receber_cnab}
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_func_ctas_receber_cnab2}
	\label{tela_func_ctas_receber_cnab}
\end{figure}

Preencha os parâmetros conforme indicado:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Borderô de e até:} número do borderô que gerou;
	\item \textbf{Arquivo de configuração:} nome do layout (este será passado pelo analista da P2P);
	\item \textbf{Arquivo de saída:} local que será salvo o arquivo o arquivo a ser gerado;
	\item \textbf{Banco:} banco, agência e conta para onde enviará o arquivo;
	\item \textbf{Sub conta:} sub conta cadastrada no parâmetro de banco;
	\item \textbf{Modelo:} Modelo 2 sempre;
	\item \textbf{Considera filiais abaixo:} este parâmetro serve para filtrar filial (colocar ``Não'');
	\item \textbf{Filial de e até:} em branco caso não deseje filtrar;
	\item \textbf{Receita bruta acumulada:} Se desejar colocar a receita bruta da empresa.
\end{itemize}

Na próxima tela clique em gerar arquivo. Logo após, vá no caminho escolhido pegue o arquivo e envie ao banco (como um anexo).


\subsection{Arquivo Retorno}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{tela_func_ctas_receber_arq_ret}
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_func_ctas_receber_arq_ret2}
	\label{tela_func_ctas_receber_arq_ret}
\end{figure}

Preencha os parâmetros (idem mostrado acima) e confirme. ATENÇÃO, após confirmar o recebimento do arquivo, aqueles que o banco estiver enviado como PAGO o sistema Protheus dará baixa automaticamente.

\section{Movimentos Bancários}
Neste menu de Movimentos Bancários é possível controlar, através de suas rotinas e processos, as entradas e saídas das contas bancárias. Desta forma, permite a inclusão de movimentações e também a transferência de valores entre os respectivos bancos.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{menu_mov_banc}
	\label{menu_mov_banc}
\end{figure}


\subsection{Saldos Bancários}
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_saldo_banc}
	\label{tela_saldo_banc}
\end{figure}

\subsection{Movimento Bancário}
Nesta tela em ações relacionadas temos a opção de transferência bancária, lançamentos direto a pagar e a receber.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_mov_banc}
	\label{tela_mov_banc}
\end{figure}


\subsection{Transferência}
Para acessar a rotina:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{menu_transf}
	\label{menu_transf}
\end{figure}

Preencha os campos e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_transf}
	\label{tela_transf}
\end{figure}


\subsection{Movimento direto a pagar e receber}
Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{tela_mov_banc_botoes}
	\label{tela_mov_banc_botoes}
\end{figure}

Movimento direto não precisa baixar, assim que confirmar ele já está no movimento bancário. Preencha os campos e confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_mov_direto}
	\label{tela_mov_direto}
\end{figure}


\subsection{Conciliação Bancária}
Esta rotina realiza a Conciliação Bancária, permitindo incluir, alterar, excluir e importar os extratos bancários por meio do arquivo CSV. No relatório de movimentos irá ser identificado o que está conciliado ou não.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_conc_banc}
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_conc_banc2}
	\label{tela_conc_banc}
\end{figure}

\section{Caixinha}
Essa rotina permite realizar a manutenção e movimentos do caixinha (ou Fundo-Fixo). O caixinha é usado para pagamento de pequenas despesas nas empresas. Sendo assim, o caixinha precisa ter um controle rigoroso.

Da mesma forma que é necessário comprovar toda movimentação bancária através de documentos contábeis (notas fiscais, boletos bancários), o caixinha deve seguir a mesma regra.

O acesso ao menu do caixinha é feito através do menu inicial do Protheus, como está indicado na figura a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_caixinha}
	\label{menu_caixinha}
\end{figure}


\subsection{Inclusão de Caixinha}
Para fazer a inclusão de caixinha, cliqueo no botão ``Incluir''. Logo após, escolha a filial desejada e então preencha os campos na tela a seguir.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_man_caixinha}
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_man_caixinha3}
	\label{tela_man_caixinha}
\end{figure}

\subsection{Reposição}
O acesso a rotina de reposição do caixinha é feito atráves do menu ``Ações Relacionadas'' como mostrado na imagem a seguir. Logo após, confirme.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{menu_repos}
	\label{menu_repos}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{tela_confirma_repos}
	\label{tela_confirma_repos}
\end{figure}

\subsection{Movimentos}
Clique em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_mov}
	\label{tela_mov}
\end{figure}

Preencha:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Caixinha}
	\item \textbf{Tipo de movimento:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Despesa:} lançamento direto da despesa – você já sabe o valor real da despesa e tem o documento em mãos;
		\item \textbf{Adiantamento:} lançamento em duas etapas, onde se adianta o valor referente a despesa;
		\item \textbf{Devolução de adiantamento:} devolução, referente ao adiantamento, pode se lançar mais de uma para totalizar o adiantamento;
	\end{itemize}
	\item \textbf{Valor:} valor da despesa;
	\item \textbf{Número do documento:} número do COO;
	\item \textbf{Beneficiário:} nome do beneficiário a ser impresso no comprovante;
	\item Confirme.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_mov_incluir}
	\label{tela_mov_incluir}
\end{figure}


\subsection{Prestar Contas}
Para fazer a prestação de contas, posicione no título desejado e clique em ``Prest.contas''. Na tela seguinte, preencha os campos:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_prest_contas}
	\label{tela_prest_contas}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Valor:} O valor correto da despesa; 
	\item \textbf{Número de documento:} COO;
	\item \textbf{Beneficiário:} nome do beneficiário;
	\item Confirme.
\end{itemize}


%==============================================================================
\chapter{Consultas}\label{consultas}
%==============================================================================

O sistema Protheus reúne todas as transações a realizar nas carteiras de Contas a Pagar e a Receber e as exibe na forma de consulta.

\section{Fluxo de Caixa}
Fluxo de Caixa pode ser definido como a demonstração visual de receitas e despesas em um período de tempo, sendo que, por meio de sua análise podemos otimizar decisões de captação e aplicação de recursos financeiros em uma empresa. Todas as previsões de entradas e saídas podem ser observadas no Fluxo de Caixa, que apresenta graficamente a união do Contas a Receber e a Pagar, as comissões pagas, os títulos atrasados, com o controle de cinco moedas distintas, tendo o Real como a moeda oficial.

A rotina tem como característica não retroagir a uma situação pontual, ou seja, o sistema não dará tratamento retroativo de data-base para a demonstração dos dados, considerando apenas a situação atual de um pedido, título ou outro dado a ser considerado na montagem do Fluxo de Caixa.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_fluxo_caixa}
	\label{menu_fluxo_caixa}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_fluxo_caixa}
	\label{tela_fluxo_caixa}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_fluxo_caixa2}
	\label{tela_fluxo_caixa2}
\end{figure}

\section{Fluxo de Caixa por Natureza}
Para acessar o menu do Fluxo de caixa por natureza, acesse o menu inicial do sistema como indicado na imagem a seguir. Logo após preencha os parâmetros e confirme.

Na tela seguinte, analise as informações apresentadas e confirme novamente. As imagens que indicam os passos abordados seguem abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_fluxo_caixa_nat}
	\label{menu_fluxo_caixa_nat}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_fluxo_caixa_nat}
	\label{tela_fluxo_caixa_nat}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{tela_fluxo_caixa_nat2}
	\label{tela_fluxo_caixa_nat2}
\end{figure}


\section{Posição do Fornecedor}
Para acessar o menu de Posição do fornecedor, acesse o menu inicial do sistema como indicado na imagem a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_pos_forn}
	\label{menu_pos_forn}
\end{figure}

Posicione o fornecedor que deseja consultar.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_pos_forn}
	\label{tela_pos_forn}
\end{figure}

Clique em consultar.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_consultar}
	\label{menu_consultar}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_consultar}
	\label{tela_consultar}
\end{figure}

São apresentadas abas para facilitar a consulta.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_consultar2}
	\label{tela_consultar2}
\end{figure}

\section{Títulos a Pagar}
Para acessar o menu de títulos a pagar, acesse o menu inicial como indicado na imagem a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_pos_titulo_pag}
	\label{menu_pos_titulo_pag}
\end{figure}

Posicione no título a consultar e clique em ``Consulta''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_pos_titulo_pag}
	\includegraphics[scale=0.6]{tela_pos_titulo_pag_botoes}
	\label{tela_pos_titulo_pag}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Na consulta de títulos, é fácil a identificação se ele foi pago
	\item Se foi pago parcialmente, conseguiremos ver qual o valor e data de pagamento
	\item Se foi cancelado uma baixa.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_pos_titulo_pag2}
	\label{tela_pos_titulo_pag2}
\end{figure}


\section{Posição do Cliente}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_pos_cliente}
	\label{menu_pos_cliente}
\end{figure}

Posicione o cliente a consultar 

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_pos_cliente}
	\label{tela_pos_cliente}
\end{figure}

Clique em consultar.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_consultar}
	\label{menu_consultar}
\end{figure}

São apresentadas abas para facilitar a consulta.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_pos_cliente_consultar}
	\label{tela_pos_cliente_consultar}
\end{figure}


\section{Títulos a Receber}
Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_titulo_rec}
	\label{menu_tit_receber}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_pos_titulo_rec}
	\label{tela_pos_titulo_rec}
\end{figure}

Posicione no título a consultar e clique em Consulta.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_pos_titulo_consultar}
	\label{tela_pos_titulo_consultar}
\end{figure}

Na consulta de títulos, é fácil a identificação:
\begin{itemize}
	\item Se o título foi pago
	\item Se o título foi pago parcialmente, conseguiremos ver qual o valor e data de pagamento
	\item Se o título foi cancelado uma baixa.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_pos_titulo_consultar2}
	\label{tela_pos_titulo_consultar2}
\end{figure}


\section{Consulta Genérica}
Para acessar o menu de Consulta genérica, retorne ao menu inicial do sistema como indicado na imagem a seguir. Nesta consulta é necessário saber as tabelas. No financeiro a principal para a Valorem é: SE2 - Contas a pagar e SE1 - Contas a Receber (letras em maiúsculo). Para confirmar clique em ``OK''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_consulta_gen}
	\label{menu_consulta_gen}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_consulta_gen}
	\label{tela_consulta_gen}
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{tela_consulta_gen2}
	\label{tela_consulta_gen2}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Filtrar as informações que deseja. Clique na opção filtrar (Este filtro não existe a opção de salvar).
	\item Botão Dicionário: Nesta opção você seleciona as colunas que deseja visualizar. Marcando e desmarcando
	\item EXP CSV: Nesta opção você exporta as informações para uma tabela de Excel. (Na tela de seleção coloque “Ponto e virgula”).
	Em seguida será aberto o Excel da máquina do usuário.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{botao_filtrar}
	\label{botao_filtrar}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{botao_dicionario}
	\label{botao_dicionario}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_botao_dicionario}
	\label{tela_botao_dicionario}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{botao_expcv}
	\label{botao_expcv}
\end{figure}

%==============================================================================
\chapter{Relatórios}\label{relatorios}
%==============================================================================

Para acessar a rotina de relatórios do sistema, vá para o menu inicial do Protheus como indicado na imagem a seguir. Todos os demais relatórios seguem o mesmo princípio demonstrado na seções a seguir. Sempre tenha muita atenção em relação aos parâmetros.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{menu_relatorios}
	\label{menu_relatorios}
\end{figure}

\section{Títulos a Pagar}
Para acessar a rotina de títulos a pagar, vá para o menu inicial do sistema como demonstrado na imagem a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{titulos_pagar}
	\label{titulos_pagar}
\end{figure}

Na tela (padrão) de relatórios é possível fazer alterações na parte da esquerda e da direita. Na parte da esquerda:

\begin{itemize}
	\item Forma de impressão em arquivo;
	\item Forma de impressão em planilha;
	\item Forma de impressão em PDF.
\end{itemize}

Na parte da direita:
\begin{itemize}
	\item \textbf{O nome do arquivo:} nome que será salvo o arquivo;
	\item \textbf{Ambiente:} servidor ou local – mostra as impressoras do servidor ou da máquina do usuário;
	\item \textbf{Título:} nome do cabeçalho do relatório;
	\item \textbf{Ordem:} ordem em que será impresso o relatório;
	\item \textbf{Layout:} é possível personalizar relatórios – Ações Relacionadas / Personalizar (depende de permissão de usuário).
\end{itemize}

Para definir os parâmetros do relatório, acesse:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{relatorio_param}
	\label{relatorio_param}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{relatorio_param2}
	\label{relatorio_param2}
\end{figure}

Cada relatório tem seus parâmetros. Ao clicar no campo de resposta será exibido uma ajuda referente a este campo. Preencha conforme a necessidade e em seguida clique em ``Imprimir''. Os parâmetros são responsáveis por emissão de relatório errado em grande parte dos casos. Nos campos onde aparecer ``De'' e ``Até'', caso deseje filtrar todos preencha a opção ``De'' em branco e o ``Até'' com letras ``Z'' em todo o campo.


\section{Movimento Bancário}
Para acessar a rotina de relatório de movimentos bancários:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{menu_rel_movbanc}
	\label{menu_rel_movbanc}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{rel_movbanc}
	\label{rel_movbanc}
\end{figure}

\section{Retorno Cnab}
Para acessar a rotina de retorno Cnab, vá ao menu inicial do sistema como demonstrado na imagem abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{rel_retcnab}
	\label{rel_retcnab}
\end{figure}

\section{Caixinha}
Para acessar a rotina de caixinha, vá ao menu inicial do sistema como demonstrado na imagem abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{rel_caixinha}
	\label{rel_caixinha}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Painel}\label{painel}
%==============================================================================
O painel é um facilitador de uso geral. Nele estão disponíveis grande parte das operações realizadas com contas a pagar, tais como inclusão, manutenção, baixas, compensações com adiantamentos, relatórios afeitos a pagamentos (previstos e realizados), etc. Para acessá-lo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_painel}
	\label{menu_painel}
\end{figure}

Nos painéis contas a pagar e receber temos informações a esquerda, a direita e no centro.

A esquerda:
\begin{itemize}
	\item Pesquisar
\end{itemize}

Parte central:
\begin{itemize}
	\item Todos os títulos
	\item Na parte de baixo temos o título que foi posicionado na parte de cima.
\end{itemize}

A direita
\begin{itemize}
	\item Todos os lançamentos (Movimentos)
	\item Todos os relatórios
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{painel_ctas_pagar}
	\includegraphics[scale=0.9]{painel_ctas_receber}
	\label{painel_ctas_pagar}
\end{figure}


\end{document}